\chapter{Schlusswort}

Das Projekt wurde erfolgreich abgeschlossen, die Projektziele wurden vollumfänglich erreicht.  

In das Sprachdesign flossen sowohl die Tradition von IML als Programmiersprache, die das Schreiben von \gls{Reliable Software} fördert, als auch verschiedene Konzepte der objektorientierten Programmierung ein. 

Die Entscheidungen, die beim Sprachdesign getroffen wurden, wurden in der Dokumentation festgehalten, um sowohl den Denkprozess festzuhalten als auch als Grundlage für zukünftige Projekte dienen zu können. 

Wie in einem Projekt dieser Grösse üblich, konnten aufgrund der zeitlichen Beschränkungen nicht alle möglichen Erweiterungen implementiert werden --- die Möglichkeiten sind zu zahlreich. Aus Zeitgründen wurde entschieden, keine generische Klassen und Interfaces zu implementieren. Ebenfalls nicht vorhanden ist ein String- und ein Array-Datentyp sowie eine Standard-Library. Unter den zahlreichen weiteren Ideen für mögliche Erweiterungen sind zusätzliche \gls{Zugriffsflags}, eine strukturierte Ablage von Klassentypen (wie z.B. eine Package-Struktur), eine Schnittstelle zu Java-Klassen (.class Dateien), Threading, eine erweiterte Flow-Analyse (Unreachable Code) sowie Operatorenüberladung.

Die Implementierung des Compilers wurde in der Programmiersprache Scala umgesetzt. Dabei wurde zur Lerngewinnsteigerung darauf geachtet, soweit als möglich funktional zu programmieren --- was bis auf eine Ausnahme auch erfolgte. Die Technologie der \emph{Parser-Kombinatoren}, die in der Scala-Bibliothek zur Verfügung gestellt werden, war bei der Entwicklung eine grosse Hilfe. Die Autoren konnten durch ihre Projektarbeit im vorherigen Semester ebenfalls auf Erfahrung im Compilerbau in Scala zurückgreiffen.
Die Bibliothek \gls{ASM}, die für das Generieren des Bytecode eingesetzt wurde, passte optimal zur Architektur der Code Generation.

Grosse Hilfen für das Sprachdesign waren einerseits bereits vorhandene Erfahrung mit objektorientierten Programmiersprachen (Java und C++), andererseits auch lange und lehrreiche Diskussionen mit Dr. Edgar Lederer. %TODO

Das Testen wurde mit dem \emph{ScalaTest}-Framework umgesetzt. Dieses Framework ist sehr flexibel, und wurde sowohl für Akzeptanztests als auch für Kompilattests eingesetzt. Mittels den Akzeptanztests wurden die Kontext-Einschränkungen getestet. Bei den Kompilattests wurden IML OO-Testprogramme übersetzt und anschliessend mittels \gls{Unit Testing} auf erwartete Reaktionen überprüft, um die Funktionalität der \emph{Code Generation} zu testen. Durch dieses duale Vorgehen konnte für die beiden fehleranfälligsten und grössten Teile des Compilers jeweils eine geeignete Testmethode angewendet werden.

Durch die Überlegungen beim Sprachdesign, sowie die Entscheidung den Compiler soweit als möglich funktional umzusetzen, entstand für die bearbeitenden Studenten ein grosser Lerngewinn aus diesem Projekt. Dies gilt speziell in den Bereichen der Objektorientierung und der funktionalen Entwicklung.
